'\" t
.\"     Title: \fBkdesu\fR
.\"    Author: Lauri Watts <lauri@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2010-09-18
.\"    Manual: KDE-Benutzerhandbuch
.\"    Source: K Desktop Environment
.\"  Language: German
.\"
.TH "\FBKDESU\FR" "1" "2010\-09\-18" "K Desktop Environment" "KDE-Benutzerhandbuch"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------




.SH "NAME"
kdesu \- Führt ein Programm mit erweiterten Rechten aus\&.

.SH "ÜBERSICHT"
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [\fB\-c\fR \fI command\fR]  [\fB\-d\fR]  [\fB\-f\fR \fI file\fR]  [\fB\-i\fR \fI icon name\fR]  [\fB\-n\fR]  [\fB\-p\fR \fI priority\fR]  [\fB\-r\fR]  [\fB\-s\fR]  [\fB\-t\fR]  [\fB\-u\fR \fI user\fR]  [\fB\-\-noignorebutton\fR]  [\fB\-\-attach\fR \fI winid\fR] 
.HP \w'\fBkdesu\fR\ 'u
\fBkdesu\fR  [Allgemeine\ KDE\-Optionen]  [Allgemeine\ Qt\-Optionen] 


.SH "BESCHREIBUNG"

.PP
KDE su
ist die grafische Oberfläche von KDE für den
UNIX\(rg\-Befehl
\fBsu\fR\&. Sie können damit durch Eingabe des Passworts ein Programm unter einem anderen Benutzer laufen lassen\&.
KDE su
ist ein unprivilegiertes Programm, es verwendet das im System vorhandene
\fBsu\fR\&.

.PP
KDE su
bietet eine zusätzliche Funktionalität: Es kann sich Passwörter merken\&. Wenn Sie diese Funktion benutzen, müssen Sie für jeden Befehl das Passwort nur einmal eingeben\&.

.PP
Dieses Programm ist für den Start aus der Befehlszeile oder über
\&.desktop\-Dateien gedacht\&.

.PP
\fBkdesu\fR
wird nicht mehr in
\fB $(kde4\-config \-\-prefix)\fR/bin, sondern in
\fBkde4\-config \-\-path libexec\fR
installiert\&. Daher ist es nicht mehr in Ihrem
\fBPfad\fR\&. Verwenden Sie deshalb
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR, um
\fBkdesu\fR
aufzurufen\&.


.SH "PARAMETER"




.PP
\fB\-c \fR\fB\fIcommand\fR\fR
.RS 4


Dies gibt den Befehl an, der als Benutzer root ausgeführt werden soll\&. Er muss als Parameter übergeben werden\&. Wenn Sie beispielsweise eine neue Dateiverwaltung starten wollen, geben Sie auf der Befehlszeile Folgendes ein:
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu \fR\fB\fB\-c \fR\fB\fI \fR\fIDolphin\fR\fR\fR\fR
.RE
.PP
\fB\-d\fR
.RS 4


Debug\-Informationen anzeigen\&.
.RE
.PP
\fB\-f \fR\fB\fIdatei\fR\fR
.RS 4


Dieser Parameter erlaubt die Verwendung von in
KDE su
in
\&.desktop\-Dateien\&. Hierüber wird
KDE su
mitgeteilt die durch
\fIfile\fR
angegebene Datei zu untersuchen\&. Ist die Datei vom aktuellen Benutzer schreibbar, führt
KDE su
den Befehl als aktueller Benutzer aus\&. Ist die Datei nicht schreibbar, wird der Befehl als Benutzer
\fIuser\fR
(Vorgabe ist hier root) ausgeführt\&.
.sp

\fIfile\fR
wird wie folgt ausgewertet: wenn
\fIfile\fR
mit einem
/
beginnt, wird er als absoluter Dateiname behandelt\&. Anderenfalls wird er als Name einer globalen Einrichtungsdatei von
KDE
behandelt\&.
.RE
.PP
\fB\-i\fR \fIsymbolname\fR
.RS 4


Angabe des Symbols für den Passwort\-Dialog\&. Sie können hier auch nur den Namen ohne Erweiterung angeben\&.

.RE
.PP
\fB\-n\fR
.RS 4


Passwort nicht merken\&. Hierüber wird das Ankreuzfeld
Passwort beibehalten
deaktiviert\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR \fIpriorität\fR
.RS 4



Legt die Priorität fest\&. Diese kann eine beliebige Zahl zwischen 0 und 100 sein, wobei 100 die höchste Priorität ist und 0 die niedrigste\&. Die Voreinstellung ist 50\&.

.RE
.PP
\fB\-r\fR
.RS 4


Echtzeit\-Priorität verwenden\&.

.RE
.PP
\fB\-s\fR
.RS 4


Hält den kdesu\-Dienst an\&. Das ist der Dienst, der im Hintergrund die Passwörter vorhält\&. Diese Funktion kann auch beim ersten Start von
KDE su
über
\fB\-n\fR
abgeschaltet werden\&.
.RE
.PP
\fB\-t\fR
.RS 4


Terminal\-Ausgabe aktivieren\&. Hierdurch wird das Beibehalten der Passwörter ausgeschaltet\&. Dies dient hauptsächlich dem Debuggen\&. Wenn Sie eine Anwendung für die Konsole ausführen wollen, benutzen Sie stattdessen den Befehl
\fBsu\fR\&.
 
.RE
.PP
\fB\-u\fR \fI benutzer\fR
.RS 4


Obwohl
KDE su
meistens dazu verwendet wird einen Befehl als Systemverwalter auszuführen, können Sie jeden Benutzer mit dem entsprechenden Passwort angeben\&.

.RE
.PP
\fB\-\-noignorebutton\fR
.RS 4


Keinen Ignorieren\-Knopf anzeigen\&.

.RE
.PP
\fB\-\-attach\fR \fI winid\fR
.RS 4


Macht den Dialog temporär für das durch winid angegebene Fenster\&.

.RE




.SH "SIEHE AUCH"

.PP
su(1)

.PP
Eine ausführlichere Dokumentation finden Sie über
\m[blue]\fBhelp:/kdesu\fR\m[]
(Geben Sie diese
URL
in die Adressleiste von
Konqueror
ein oder rufen Sie
\fB\fBkhelpcenter\fR\fR\fB \fR\fB\fIhelp:/kdesu\fR\fR
auf\&.)



.SH "BEISPIELE"

.PP
Starte
\fBkfmclient\fR
als Benutzer
jim, und zeige das Symbole von
Konqueror
im Passwortdialog:

.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
\fB$(kde4\-config \-\-path libexec)\fR\fB\fBkdesu\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-u jim\fR\fR\fB \fR\fB\fB\-i konqueror\fR\fR\fB \fR\fB\fBkfmclient\fR\fR
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.sp



.SH "AUTOREN"

.PP
KDE su
wurde geschrieben von
Geert Jansen
<jansen@kde\&.org>
und
Pietro Iglio
<iglio@fub\&.it>\&.


.SH "AUTOR"
.PP
\fBLauri Watts\fR <\&lauri@kde\&.org\&>
.RS 4
Autor.
.RE
